[督军团.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:督军团.jpg "fig:督军团.jpg")、[曹锟](../Page/曹锟.md "wikilink")、[张怀芝](../Page/张怀芝.md "wikilink")、[孟恩远](../Page/孟恩远.md "wikilink")、[王占元](../Page/王占元.md "wikilink")、[李厚基](../Page/李厚基.md "wikilink")、[阎锡山](../Page/阎锡山.md "wikilink")；中排右起：[师景云](../Page/师景云.md "wikilink")、[徐树铮](../Page/徐树铮.md "wikilink")；后排右五起：[倪嗣冲](../Page/倪嗣冲.md "wikilink")、[陈光远](../Page/陈光远.md "wikilink")、[靳云鹏](../Page/靳云鹏.md "wikilink")。\]\]
**督军团**，正式名称是“各省区联合会”，指1916年夏至1918年间中華民國北洋系各省督军组织的松散協調議事团体。督军团是部分省、區军阀为争夺权力、協調利益、對抗中央政府而暂时聚合的松散同盟，成员无定数，章程无约束力。督军团的出现，表明各省督军拥兵自重，踞地称雄。在[北洋军阀势力范围内](../Page/北洋军阀.md "wikilink")，地方督军干涉中央政权的现象也日趋公开化。

1916年6月6日，[袁世凯病逝](../Page/袁世凯.md "wikilink")，[洪宪帝制失败](../Page/中華帝國.md "wikilink")，[北洋政府大一统局面告终](../Page/北洋政府.md "wikilink")。6月9日，[長江巡閱使](../Page/長江巡閱使.md "wikilink")[張勳邀请直豫晉皖奉吉黑七省代表在徐州举行會議](../Page/張勳.md "wikilink")\[1\]，是为第一次督军团徐州会议。会议决议巩固团结，保境安民，实施宪政，“抵制暴烈分子參預政權”（暗指[国民党](../Page/中國國民黨.md "wikilink")）。

1916年9月22日，[山东](../Page/山东.md "wikilink")、[奉天](../Page/奉天省.md "wikilink")、[吉林](../Page/吉林省.md "wikilink")、[黑龙江](../Page/黑龙江省.md "wikilink")、[河南](../Page/河南.md "wikilink")、[直隶](../Page/直隶省.md "wikilink")、[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")、[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")、[湖北](../Page/湖北.md "wikilink")、[江西](../Page/江西.md "wikilink")、[绥远](../Page/绥远省.md "wikilink")、[察哈尔](../Page/察哈尔省.md "wikilink")、[热河十三省督军代表再次集会于徐州](../Page/热河省.md "wikilink")，由[张勳](../Page/张勳.md "wikilink")、[倪嗣冲领衔宣布成立](../Page/倪嗣冲.md "wikilink")“各省区联合会”，制定八条纲领，拥张勳为“盟主”，通电抨击“暴亂份子”及“國會”借故擾亂国家政务。“各省区联合会”后来即被輿論界称为督军团。9月25日张勋倪嗣冲等34人通电反对[唐绍仪就任外交总长](../Page/唐绍仪.md "wikilink")。次日唐辞职，并痛斥军人干政。

1917年1月9日
张勋、靳云鹏、徐树铮等在徐州第三次聚会，商议对付[国会办法](../Page/中华民国初年国会.md "wikilink")。1917年4月，段内阁与[黎元洪总统府及国会围绕对德宣战问题争议不决](../Page/黎元洪.md "wikilink")。4月25日[段祺瑞在京召开各省督军及其代表军事会议](../Page/段祺瑞.md "wikilink")\[2\]，企图利用北洋各省督军强迫国会通过对德宣战案。5月10日，国会对参战提案进行表决，[段祺瑞纵容军人组织流氓和无业遊民围攻国会](../Page/段祺瑞.md "wikilink")、殴打议员，激起社会公愤。5月13日督军团分别宴请劝说各省议员，大部分国会议员拒绝督军团的干涉。5月19日督军团便诋毁国会制定的宪法草案将导致“暴民专政”，并以此为借口，要求[解散国会](../Page/解散国会.md "wikilink")。

1917年5月21日，张勋在徐州召集部分督军聚会，会上得知北京[黎元洪总统解除](../Page/黎元洪.md "wikilink")[段祺瑞的](../Page/段祺瑞.md "wikilink")[总理职务](../Page/总理.md "wikilink")。会议谈论推翻黎元洪。5月26日安徽省长倪嗣冲率先通电称不承认罢免段祺瑞，宣布安徽独立。之后陆续有七省宣布独立，脱离中央。[黎元洪被迫请](../Page/黎元洪.md "wikilink")[张勳入京调解](../Page/张勳.md "wikilink")。张勳带领三千军队进京。7月1日张勋在[北京拥清废帝](../Page/北京.md "wikilink")[溥仪复辟](../Page/溥仪.md "wikilink")。史称[张勳复辟](../Page/张勳复辟.md "wikilink")。[段祺瑞乘机誓师讨逆](../Page/段祺瑞.md "wikilink")，打败[张勳](../Page/张勳.md "wikilink")，7月中旬，重新掌握中央政权。段氏标榜“共和再造”，废约法、毁国会，对外投靠[日本](../Page/日本.md "wikilink")，对内笼络督军团支持他的武力统一政策，挑起内战，企图消灭[孙中山为首的护法势力](../Page/孙中山.md "wikilink")。

1918年秋，直、皖两系矛盾加剧，督军团组织分化，无形中趋于瓦解。

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Category:北洋軍閥](../Category/北洋軍閥.md "wikilink")
[Category:中华民国大陆时期政治组织](../Category/中华民国大陆时期政治组织.md "wikilink")

1.  第一次徐州會議議決：一、尊重[清室優待條件](../Page/清室優待條件.md "wikilink")；二、保全袁世凱家屬生命財產及其身後榮譽；三、速行組織國會，施行完全憲政；四、電勸獨立各省取消獨立，否則武力對待；五、抵制暴烈分子參預政權；六、嚴整兵衛，保全地方；七、維持國家秩序，設有用兵之處，合籌軍餉；八、電請政府罷除苛細雜捐；九、中央如有弊政，應合力電爭；十、固結團體，遇事籌商，取同一態度(張勳之參謀長萬繩栻所策劃)（郭廷以《中华民国史事日志》）。
2.  4月25日，段祺瑞召集之軍事會議（督軍團）開幕，到有山西督軍[閻錫山](../Page/閻錫山.md "wikilink")，河南督軍[趙倜](../Page/趙倜.md "wikilink")，山東督軍[張懷芝](../Page/張懷芝.md "wikilink")，江西督軍[李純](../Page/李纯_\(民国\).md "wikilink")，湖北督軍[王占元](../Page/王占元.md "wikilink")，吉林督軍[孟恩遠](../Page/孟恩遠.md "wikilink")，直隸督軍[曹錕](../Page/曹錕.md "wikilink")，福建督軍[李厚基](../Page/李厚基.md "wikilink")，安徽省長[倪嗣冲](../Page/倪嗣冲.md "wikilink")，察哈爾都統[田中玉](../Page/田中玉.md "wikilink")，綏遠都統[蔣雁行](../Page/蔣雁行.md "wikilink")，晉北鎮守使[孔庚](../Page/孔庚.md "wikilink")，及其他各省代表共二十餘人。4月26日，督軍團一致主張對德宣戰。（郭廷以《中华民国史事日志》）